藥廠Biogen以Apple Watch進行認知退化研究 $AAPL

藥廠Biogen以Apple Watch進行認知退化研究

透過蘋果智慧手錶長期追蹤受試者認知表現，發展大腦數位生物標記，以期加速認知衰退疾病診斷與治療

以失智症藥物聞名的美國藥廠百健（Biogen）昨（11）日宣布與蘋果展開多年期的合作，將運用Apple Watch及iPhone展開研究，了解使用穿戴科技用於監控和發現認知衰退，包括失智症的潛力。

這項研究將在今年展開，研究人員將招募從年輕成人到長者，且涵括不同認知表現的自願者參加，展開一系列認知表現的研究。結合Apple Watch、iPhone，以及Biogen在神經科學的研究基礎，本研究主要將發展數位生物標記，協助長期監控使用者認知表現，並能於早期發現輕微認知障礙（mile cognitive impairment，MCI）的徵兆。

Biogen指出，認知健康衰退，包括MCI為神經退化、阿茲海默及失智症的早期徵兆。研究顯示，65歲以上成年人，有15到20%的人有認知健康衰退問題，但卻太晚發現而喪失治療先機。成功發展大腦的數位生物標記，將可加速診斷與及早介入治療。對醫療體系來說也能因此減少大量醫療成本。

研究機構也強調確保受試者的隱私，研究會詳細說明蒐集的資料型態，以及用途及分享資料的單位，以取得受試者的明顯同意。他們也可以隨時退出研究。蒐集的資料將加密儲存在有安全控管的系統內。

Apple Watch上具有加速度計（accelerator）、陀螺儀等感測器，可偵測配戴者手部動作。此外，iPhone也有醫療大規模研究用的Research App，包括可供受試者填寫問卷等功能。

2019年蘋果也和藥廠Elli Lilly合作研究失智症。Apple Watch之前已多次用於大規模醫學研究，包括心臟、聽力、女性健康，和活動研究。